\renewcommand{\footfilename}{doc.tex (tutorial.tex)}
\chapter{Tutorial języka Kasztan}

Poniżej znajduje się szczegółowy opis języka z instrukcją użytkowania. Wszystkie instrukcje muszą być zakończone średnikiem.

\section{Opis obsługi i użytkowania języka Kasztan}

Interpreter języka Kasztan został stworzony w języku Python 2.7 oraz oprócz tego wymaga instalacji w środowisku biblioteki PLY. Możemy to zrobić z konsoli używając do tego celu programu $pip$.

\begin{lstlisting}
pip install ply
\end{lstlisting}

Kasztana można uruchomić poleceniem:
\begin{lstlisting}
python kasztan.py
\end{lstlisting}

Z interpretera wychodzi się poleceniem:
\begin{lstlisting}
exit
\end{lstlisting}

Istnieje możliwość uruchomienia kodu z pliku podanego jako parametr uruchomienia programu:
\begin{lstlisting}
python kasztan.py plik
\end{lstlisting}

\section{Zmienne}

W języku Kasztan występują następujące typy danych:
\begin{itemize}
\item całkowitoliczbowe,
\item zmiennopozycyjne,
\item zmienna boolean przyjmująca wartości typu: $true$/$false$,
\item łańcuchy znaków,
\item listy.
\end{itemize}

\begin{lstlisting}
> a = 1234; # zmienna calkowitoliczbowa
> b = 123.4; # zmienna zmiennopozycyjna
> c = "asdf"; # lancuch znakow
> d = ["asdf", 1234, 123.4, c]; # lista
> e = true; # zmienna logiczna true/false lub True/False
\end{lstlisting}

\section{Scope'ing}

Zmienna w pierwszej kolejności szukana jest w najbardziej zagnieżdżonym ciele, w słowniku $environment$. Jeżeli tam nie została znaleziona to poszukiwanie zostaje wznowione w słowniku ciała w którym znajduje się dane ciało (i tak, aż do globalnego ciała).

\section{Przypisanie}

Przypisanie dokonywane jest przy użyciu operatora $=$.

\begin{lstlisting}
> a = 1234;
\end{lstlisting}
Pod zmienną a została zapisana liczba całkowita 1234.

\section{Standardowe wyjście}

W języku możliwe jest wypisanie wartości na standardowe wyjście przy pomocy instrukcji $print$.
\begin{lstlisting}
> a = 1234;
> print a;
1234
> b = 123.4;
> print b;
123.4
> c = "asdf";
> print c;
c = "asdf";
> d = ["asdf", 1234, 123.4, b, c];
> print d;
["asdf", 1234, 123.4, 123.4, "asdf"]
> e = true;
> print e;
True
\end{lstlisting}

\section{Nawiasowanie}

W przypadku instrukcji potrzebujących jednego parametru, np. $print$ niezbędne jest nawiasowanie wyrażeń. Nawiasy mogą być redundantne.
\begin{lstlisting}
> print (( "asdf" ));
asdf
> print (( "asdf" ) + "fgh" );
asdffgh
> print ( ( 1 == 1 ) + 50 );
51
> print ( ( 1 * 10 ) + 50 );
60
> 
\end{lstlisting}

\section{Listy}
W języku występuje typ złożony, którym są listy. Można je składać z typów podstawowych oraz z wartości przekazanych przez zmienną (w takim przypadku przekazywane są przez wartość, nie przez referencję). Istnieje możliwość sprawdzenia długości listy (instrukcja $size$) oraz odwołania się do konkretnego elementu listy. Lista indeksowana jest od $0$ do $size( lista ) - 1$. Odwołanie do nieprawidłowego elementu listy skutkuje wyrzuceniem wyjątku.

\begin{lstlisting}
> b = 123.4;
> c = "asdf";
> d = ["asdf", 1234, 123.4, b, c]; # lista
> print d;
["asdf", 1234, 123.4, 123.4, "asdf"]
> print d[4];
asdf
> i = 1;
> print d[i];
1234
\end{lstlisting}

\section{Operatory arytmetyczne}

Występują następujące operatory arytmetyczne: $+$, $-$, $*$, $/$, $\%$.

\begin{lstlisting}
> print ( 1 + 1 );
2
> print ( 1 - 1.1 );
-0.1
\end{lstlisting}

\section{Konkatenacja stringów}

\begin{lstlisting}
> print ("foo" + "bar" ); # konkatenacja stringow
foobar
\end{lstlisting}

\section{Operatory porównania}

W języku Kasztan można stosować również podane operatory porównania: $==$, $!=$, $<$, $>$, $<=$, $>=$.

\begin{lstlisting}
> print ( 1 == 1 );
True
\end{lstlisting}

\section{Pętla while}

Istnieje możliwość użycia pętli $while$, która iteruje po jakiejś zmiennej.

\begin{lstlisting}
> i = 0;
> while ( i < 10 ) {
> print i;
> i = i + 1;
> };
0
1
2
3
4
5
6
7
8
9
>
\end{lstlisting}

\section{Pętla for}

W języku istnieje również możliwość użycia pętli $for$. Zmienna użyta w instrukcji jest inicjalizowana na wartość początkową od której zaczynamy. Jest inkrementowana o podaną wartość po słowie kluczowym $by$. Domyślnie jest to 1. Dopełnienie jest ostre. Używając instrukcji $for$ od 0 do 10 inkrementując co 1 wykonamy instrukcje w sumie 11 razy.

\begin{lstlisting}
> for a from 3 to 15 by 2{
> print a;
> };
3
5
7
9
11
13
15
> for a from 5 to 1 by -1 {
> print a;
> };
5
4
3
2
1
> for a from 5 to 10 {
> print a;
> };
5
6
7
8
9
10
> 
\end{lstlisting}

\section{Instrukcje warunkowe}

Możliwe jest używanie krótkich oraz złożonych instrukcji warunkowych.

Krótka instrukcja warunkowa:
\begin{lstlisting}
> if ( 1 == 1 ) {
> print "prawda";
> };
prawda
\end{lstlisting}

Długa instrukcja warunkowa:
\begin{lstlisting}
> for i from 0 to 5 {
> if ( i % 2 == 0 ) {
> print "parzysta";
> } else {
> print "nieparzysta";
> };
> };
parzysta
nieparzysta
parzysta
nieparzysta
parzysta
nieparzysta
> 
\end{lstlisting}

\section{Instrukcja $break$}

Instrukcja break umożliwia przerwania pętli w zadanym momencie.

\begin{lstlisting}
> for i from 0 to 5 {
> if ( i == 4 ) {
> break;
> } else {
> print i;
> };
> };
0
1
2
3
> 
\end{lstlisting}

\section{Funkcje}

W języku istnieje możliwość skorzystania z funkcji. Zwracają one dowolny typ, np. listę. Do funkcji można podać wiele argumentów rozdzielonych przecinkami.

\begin{lstlisting}
> function abs(n){
> if(n < 0){
> n = n * -1;
> };
> return n;
> };
> print abs(-5);
5
> i = -10.1;
> print abs(i);
10.1
> 
\end{lstlisting}

Funkcje są globalne w całym programie. Nie ma możliwości zadeklarowania ich w innej przestrzeni niż globalna.

\section{Wyjątki}

Podczas interpretowania programu napisanego w języku Kasztan mogą zostać wyrzucone następujące wyjątki:
\begin{itemize}
\item $IncompatibleArgumentsException$ - argument wywołania nie pasuje do wymaganego,
\item $UndefinedVariableException$ - niezdefiniowana zmienna,
\item $UnexpectedBreakException$ - słowo kluczowe $break$ może zostać użyte tylko wewnątrz pętli $for$ lub $while$,
\item $MethodAlreadyDefinedException$ - funkcja została już zdefiniowana,
\item $UndefinedMethodException$ - niezdefiniowana funkcja,
\item $IterationByZeroException$ - nie można iterować o 0,
\item $InvalidCurlyBracketsException$ - brak nawiasu wąsatego do zamknięcia,
\item $IndexOutOfBounds$ - odwołanie do nieistniejącego elementu listy,
\item $NotListException$ - użytkownik próbuje operować na zmiennej jak na liście co jest zabronione,
\item $NotIndexException$ - index podany przy odwołaniu do listy nie jest zmienną typu całkowitoliczbowego ani liczbą całkowitoliczbową,
\end{itemize}

\section{Instrukcja wypisująca nazwę języka}

\begin{lstlisting}
> kasztan;
 _                          _                   
| | __   __ _   ___   ____ | |_    __ _   _ __  
| |/ /  / _` | / __| |_  / | __|  / _` | | '_ \ 
|   <  | (_| | \__ \  / /  | |_  | (_| | | | | |
|_|\_\  \__,_| |___/ /___|  \__|  \__,_| |_| |_|
> 
\end{lstlisting}

\section{Przykładowe programy}

\subsection{math.ksz}

Implementacja przykładowych funkcji matematycznych.

\lstinputlisting{src/testy/math.ksz}

Wynik działania programu:
\begin{lstlisting}
 _                          _                   
| | __   __ _   ___   ____ | |_    __ _   _ __  
| |/ /  / _` | / __| |_  / | __|  / _` | | '_ \ 
|   <  | (_| | \__ \  / /  | |_  | (_| | | | | |
|_|\_\  \__,_| |___/ /___|  \__|  \__,_| |_| |_|
0.5
1.41421356237
5
720
1024
\end{lstlisting}

\subsection{euklides.ksz}

Implementacja algorytmu Euklidesa.
\lstinputlisting{src/testy/euklides.ksz}

Wynik działania programu:
\begin{lstlisting}
51
\end{lstlisting}

\subsection{pierwsze.ksz}

Funkcja sprawdzająca czy podana liczba jest pierwsza.
\lstinputlisting{src/testy/pierwsze.ksz}

Wynik działania programu:
\begin{lstlisting}
1009
1013
1019
1021
1031
1033
1039
1049
1051
1061
1063
1069
1087
1091
1093
1097
\end{lstlisting}

\subsection{trojki.ksz}

Funkcja szukająca trójek pitagorejskich.
\lstinputlisting{src/testy/trojki.ksz}

Wynik działania programu:
\begin{lstlisting}
trojka pitagorejska: 
3
4
5
trojka pitagorejska: 
5
12
13
trojka pitagorejska: 
6
8
10
trojka pitagorejska: 
7
24
25
trojka pitagorejska: 
8
15
17
trojka pitagorejska: 
9
12
15
trojka pitagorejska: 
9
40
41
trojka pitagorejska: 
10
24
26
trojka pitagorejska: 
12
16
20
trojka pitagorejska: 
12
35
37
trojka pitagorejska: 
14
48
50
trojka pitagorejska: 
15
20
25
trojka pitagorejska: 
15
36
39
trojka pitagorejska: 
16
30
34
trojka pitagorejska: 
18
24
30
trojka pitagorejska: 
20
21
29
trojka pitagorejska: 
21
28
35
trojka pitagorejska: 
24
32
40
trojka pitagorejska: 
27
36
45
trojka pitagorejska: 
30
40
50
\end{lstlisting}
